<a href="#" class="pull-right" data-toggle="modal" data-target="#large_image"><img src="/images/master_of_puppets_by_molee_small.jpg"/></a>
<!-- Modal -->
<div class="modal" id="large_image" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="large_image_label" aria-hidden="true">
  <div class="modal-dialog">
    <div class="modal-content">
      <div class="modal-header">
        <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-hidden="true">&times;</button>
        <h4 class="modal-title" id="large_image_label">Master of puppets by <a href="http://molee.deviantart.com/" target="_blank">molee</a></h4>
      </div>
      
        <img src="/images/master_of_puppets_by_molee.jpg"/>
      
    </div>
  </div>
</div>
<h3>Тезисы. Для тех, кому лень читать.</h3>
<ol>
    <li>Ролевые игры = решение задачи + отыгрыш</li>
    <li>Интересная игра = запланированная игра</li>
    <li>Рандом не нужен</li>
    <li>Система не нужна</li>
</ol>
<h3>Собственно статья.</h3>
<p>
Что представляет из себя типичная задача в настольной ролевой игре:
</p>
<em>Вопрос: 2+2=?</em>
<br/><br/>
<p>Как при этом выглядит игра:</p>
<em class="text-justify">
Винтовая каменная лестница уводит вас в подземелье. Ступени ее потрескались и местами осыпаются под вашими ногами. 
Тут и там видны высохшие следы темно-красной жидкости, некогда пролитой здесь. Потолок покрыт многовековым налетом 
копоти от бесчисленного множества факелов, освещавших этот путь. Вот и теперь полустертые фрески на стенах,
искаженные неверным и тусклым светом вашего фонаря, показывают вам гротескные картины то ли мрачного прошлого, 
то ли безумной фантазии художника. Через три пролета путь вам преграждает массивная деревянная дверь, окованная железом.
<br/>
Вор: «Она заперта?»<br/>
Да, когда ты тянешь, она не подается, но под ручкой есть замочная скважина.<br/>
Вор: «Отлично, я достаю свой мастерский (+2) набор отмычек и взламываю ее.»<br/>
Кидай…<br/>
Вор: «Так… 16. Плюс 11 скил. Плюс 2 за Favored Terrain. Это же считается данжем, так? Итого 29»<br/>
Этого вполне достаточно. Провозившись с полминуты, ты понимаешь, что уже не раз имел дело с подобными механизмами. Без особого труда ты вскрываешь замок.
Вашему взору предстает круглая комната около 20 футов в диаметре. На дальней стене вы видите таинственные письмена, горящие неестественным светом.
<br/>
Воин: «Ага, ясно. Я пойду покурю.»<br/>
Маг: «Что там написано?»<br/>
Это драконий. У тебя есть драконий?<br/>
Маг: «Ясное дело.»<br/>
Надпись зашифрована.<br/>
Маг: «Знание: лингвистика… Крит! 34!»<br/>
Что ж, в таком случае… Там написано: «2 + 2 = ?» Под надписью ты видишь пустое место, окруженное 
ничего не значащим орнаментом. Его свечение пульсирует, как будто приглашая…<br/>
Маг: «Все ясно. Я накладываю на это пустое место заклинание “надпись” — я пишу по-драконьи “4”.»<br/>
Браво! Как только чары совершены, стена растворяется, оставляя лишь легкий сиреневый туман. За ней вы видите еще одну комнату, заваленную грудами золота…
</em>
<br/><br/>
<p class="text-justify">
Другими словами, процесс ролевой игры является сплавкой двух компонентов — непосредственного решения 
задачи, с одной стороны, и художественного оформления этого решения — <em>отыгрыша</em> — с другой. Мастер 
придумывает задачу и способ ее решения, последствия успеха и провала в этом решении, путь, на который игроков 
выведет этот результат, и новую задачу, к которой приведет этот путь. Хороший мастер придумает несколько 
решений, с разными последствиями для разной степени успеха или провала. У очень хорошего мастера, 
что бы ни сделали игроки, результат будет выглядеть так, как будто именно это он и предусмотрел — 
вы ни на секунду не застанете его врасплох.
</p>
<p class="text-justify">
И эта последняя мысль приводит нас к следующему вопросу — чем отличается хороший мастер от плохого, 
и где граница между хорошей и плохой игрой? Хорошая игра — это интересная, увлекательная и 
разнообразная игра, такая, что мы ни на секунду не отвлекаемся на посторонние темы, на перекуры и чай; 
для этого состояния наши зарубежные коллеги придумали даже специальный термин — <strong>suspension of disbelief</strong>. 
Для достижения этого эффекта необходимо полное и органичное взаимодействие и дополнение друг друга 
тех двух компонентов, о которых я говорил. Отыгрыш и атмосфера — тема другой статьи, а сегодня я хочу 
поговорить о <strong>придумывании и решении задач</strong> в контексте ролевой игры. Задачей я называю почти любое 
действие, предпринимаемое игроками по ходу игры — это может быть бой, социальное взаимодействие или 
решение головоломок, etc. Но задача всегда предполагает возможность нескольких решений, как минимум 
одного правильного и одного неправильного, которые, по идее, приведут к разным вариантам развития 
игровых событий. Поэтому решение уравнения <em>2+2=?</em> в примере из начала статьи — это задача, а вскрытие 
замка вором — задачей не является. В хорошей игре задачи должны быть интересны и разнообразны, 
вариантов решения и их последствий может быть несколько, они могут быть сложным образом переплетены 
между собой, и ход их выполнения зачастую будет нелинейным. Поэтому, чтобы создать хорошую игру, 
мастеру <strong>необходима подготовка</strong>. Возможно, где-то и есть мастера, которые могут достичь всего этого, 
просто приняв перед игрой сто грамм. Я, во всяком случае, определенно не отношусь к числу этих 
выдающихся людей. Но, думаю, даже и они смогут сделать свою игру еще лучше, потратив пару часов на 
заблаговременное продумывание возможных ходов.
</p>
<p class="text-justify">
Таким образом, я вижу игру как последовательность принятия решений и их результатов. Которые ведут к 
новым задачам, которые снова надо решать и получать результаты своих решений. Бросок кубика в этом 
смысле вряд ли можно назвать решением, а цифры на нем — результатом этого решения. Если хороший план — 
залог хорошей игры, то цифры, выпадающие на кубиках, вряд ли можно запланировать. Если во время 
подготовки мастер решил, что атаковать противника в лоб будет плохой идеей, а незаметно подобраться 
сзади — хорошей, то зачем ему делать бросок наблюдательности за NPC против броска скрытности игрока? 
Ведь слишком удачный результат испортит его собственный план. Поэтому я говорю: если у тебя есть 
хороший план, то элемент случайности лишь помешает. Другими словами: <strong>случайности не место в хорошей игре</strong>. 
(Это не относится к тем вещам, которые малозначительны или слишком сложны для полноценного продумывания — 
броски на погоду вполне уместны. Но не столь популярные случайные встречи — не тогда, когда уже 
заготовлена неслучайная)
</p>
<p class="text-justify">
Здесь мы вплотную подошли к последнему, и наиболее спорному, тезису этой статьи. Что такое система 
правил для настольной ролевой игры? В типичном случае это одна страница правил для большинства случаев, 
двадцать страниц правил для боевых столкновений, и двести семьдесят девять страниц справочной информации. 
Та двадцать одна страница «правил» — это, по сути, расшифровка значений, выпадающих на кубиках в 
определенных ситуациях. Если мы решили, что кубики нам не нужны, можно смело отказаться и от этого. 
Оставшиеся страницы со «справочной информацией» — это учебники истории, физики, книги Толкиена, 
переведенные на язык цифр, используемых в первых (уже выкинутых) страницах, чтоб прибавлять их к 
результатам бросков кубиков. Уберем и отсюда все, что связано с кубиками, и нам останутся — учебники 
истории, физики и книги Толкиена. А <strong>система не нужна</strong>.
</p>
<h3>Post scriptum</h3>
<p class="text-justify">
Все это справедливо лишь для определенного стиля ведения игры, который я предпочитаю — игры, 
фокусирующейся на выполнении задач и принятии решений. Есть и други стили, например — фокусирующиеся 
на боевке или на рассказывании красивых историй. Но, как по мне, это еще не вполне то, что можно 
назвать ролевой игрой. В первом случае тут недостает ролевой — вместо этого можно было бы сыграть в 
кости. Во втором случае, напротив, недостает игры — это можно заменить чтением книги.
</p>
